<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Python
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/j7f9SkJR3oc">https://youtu.be/j7f9SkJR3oc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0">https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0</link> (/tensorflow-0.9.0/tensorflow/examples/tutorials/mnist/), <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol">https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol</link>  
        </para>
        <para>
            Programunk egyik funkciója, hogy a kézzel rajzolt számokat felismerje. Először importájuk a tensorflow modult, aminek segítségével be tudjuk tölteni az MNIST adatbázisban tárolt adatokat. Az x és y_train valamint a  x és y_test változókban tároljuk el az MNIST adatbázisból a képeket a tesztképeket és a címkéket. Ezután átkonvertáljuk az x-es tömbök értékeit <type>float</type> -ra, majd egységesítjük,hogy 0 és 1 közé essenek az értékek. Ezután kell 6 modult importálni ami segítségével jöhet létre a neutrális hálónk. Megalkotjuk a modelljét, majd "okossá" tesszük a hálót. Ezután pedig kiértékeljük a neurális háló "tudását" a teszt képekkel és címkékkel.
        </para>
    </section>        

<!--
    <section>
        <title>Szoftmax R MNIST</title>
        <para>
            R            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->
    <!--
        í

    -->
    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Python            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/aff80530f03b02bde17f6d67929effb0">https://gist.github.com/AmidaHS/aff80530f03b02bde17f6d67929effb0</link>                
        </para>
        <para>
            A program elején importájuk a szükséges modulokat. Az importálások után létrehozunk négy függvényt, amelyek a programot hivatottak rövidíteni. A függvények után létrehozzuk a neurélis háló rétegeit. Ebben a programban 5 rétegű a neurális háló. A rétegek megadása után megadjuk, hogy milyen módon szeretnénk kiértékeltetni a bemenetet, majd megadjuk, hogy milyen algoritmussal tanítjuk fel a hálót. Ezután következik a tanítás, illetve minden századik iterációban leteszteljük a háló tudását.
        </para>
    </section>        
<!--
    <section>
        <title>Deep dream</title>
        <para>
            Keras            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->                  
    <section>
        <title>Minecraft-MALMÖ</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/bAPSu3Rndi8">https://youtu.be/bAPSu3Rndi8</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/80aad187e11d0d517933247b262295c1">https://gist.github.com/AmidaHS/80aad187e11d0d517933247b262295c1</link>            
                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            A Microsoft annak érdekében alkotta meg a Minecraft-MALMÖ projektüket, hogy megalkossanak egy MI-t a Minecrafton belül.
            A játék célja a karakterünk "Steve" folyamatos mozgásban tartása, jelen esetben 5 percen át. Ennek érdekében elemzi az MI az előtte lévő 12 blokkot és eldönti a legmegfelelőbb lépést, ami lehet: ugrás, elfordulás és más irányban való haladás.
            A példaprogramot felhasználtam a program megírásához.
            Legelőször importáljuk a MALMÖ API-t és a nélkülözhetetlen modulokat.A "run" azaz futtatás alatt található meg a küldetés pontos megadása, a "restart_minecraft" függvény pedig az újboli küldetés indításának lehetőségéért felel. A világ legenerálásának szabályait a "missionXML"-ben találhatod.
            Utána megadjuk az 5 perces idő limitet és a felbontást ami ezesetben 640x480. Két nagyon fontos while ciklust találunk. Az első segítségével addig várakozunk míg a felhasználó kész az írányítást fogadni.
            A második segítségével pedig karakterünket Stevet tudjuk vezérelni.Az ezutáni elágazásoknak köszönhetően karakterünk át tudja ugrani az akadályt vagy nem fog csak folyamatosan ugrálni, fordulni és "nézelődni" is képes lesz.
            Ezálltal tudja majd a program megvizsgálni a közelében lévő blokkokat.
            Ezt a vizsgálatot a "blocks" nevezetű 2D-s tömbre vetítve végzi el a program.
            
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
