<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            C++:
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/aae5212fd08103700c105bce57823c4d">https://gist.github.com/AmidaHS/aae5212fd08103700c105bce57823c4d</link>
        </para>
        <para>
            Java:
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/95fdfdd6b54cf07aa6006eacf51265c9">https://gist.github.com/AmidaHS/95fdfdd6b54cf07aa6006eacf51265c9</link>
        </para>
        <para>
        Először megadjuk a "Polargen" nwvű osztályt.Majd egy maximum 100-ig terjedő véletlenszám generátort, egyenlőre még nem tárolunk benne egy számot sem. A következő függvény generál két számot, egyiket eltárolja ami által logikai értéke megváltozik és hamis lesz.Másik számot visszaadja. Fontos szerepet játszik a nincsTárolt logikai változó, hiszen segítségével tudjuk eldönteni hogy páros vagy páratlan lépésben hívtuk meg a függvényt, amennyiben páratlan nem kell számolni csak az előző lépés másik számát adja meg.
        A main rész iratja ki az eredményt. Objektum orientált feladat, azért mondható könnyűnek, hiszen mi emberek mindent megtudunk objektumként határozni és ez itt sincs másként.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/c62b6f09ee1a985e750d7086447b0487">https://gist.github.com/AmidaHS/c62b6f09ee1a985e750d7086447b0487</link>               
        </para>
        <para>
        Alkotunk egyfajta adatstruktúrát, ez a "Node", ezt 3 property-re osztjuk.
        "char c" , "left" és "Node*" .
        A "create_empty() függvény létrehoz egy új Node* pointert, a bal és jobb gyermekét beállítjuk nullára, ezután a függvény ezzel tér vissza.
        A "create_node(char val)" paraméterenként foglal helyett a memóriában,majd ezt eltárolja a "val" segítségével. A jobb és bal gyermekét nullára állítja ezután visszatér egy Node*-al.
          A "void inorder" részben adjuk meg hogy ennek a fa bejárásnak inorderben történik a feldolgozási sorrendje. (1:bal, 2:gyökér, 3:jobb)
            A returnnel lépünk ki
            A depth adja meg a mélységet azaz ez minél mélyebben van annál jobbrább lesz.
            Az "int main" random generált számokat 2-vel oszt maradékosan így meghatározva a fának az értékeit, ezután kirajzolja.     
        </para>
    </section>        
     
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder módon is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            Az előző (6.2) feladat megoldásában megtalálható ennek a feladatnak a megoldása is.               
        </para>
        <para>
            A <function>preorder</function> eljárás annyiban különbözik az <function>inorder</function> eljárástól, hogy itt 1:gyökér, 2:bal oldal 3: jobb oldal.
        </para>
        <para>
            A <function>postorder</function> eljárás annyiban különbözik az <function>inorder</function> eljárástól, hogy itt 1: bal oldal, 2:jobb oldal, 3: gyökér.
        </para>
        <para>
            A <function>usage</function> kapcsoló segítségével adjuk meg a kimenetnek hogy in-/pre-/postordert használjunk.
        </para>

    </section>  
    
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/fdc4244092afc792efb7954a78966941">https://gist.github.com/AmidaHS/fdc4244092afc792efb7954a78966941</link>             
        </para>
        <para>
            Ez a megoldás nagyban épül az előző feladat (6.3) megoldására. A különbség, hogy a bináris fát kezelő függvényeket és eljárásokat a Binfa osztályba rendeztem, illetve a Binfa osztály privát részéve tettem a Node struktúrát. A binfa osztályon belül túlterheltem a balra bitshift operátort, amely mostmár a bináris fa építését látja el, ugyanazon elven, mint az előző feladatokban az <function>insert_tree</function> eljárás.
        </para>
    </section>                                
                                      
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/27d0179fd80cbc9c27bb7bf8332a984f">https://gist.github.com/AmidaHS/27d0179fd80cbc9c27bb7bf8332a984f</link>  
        </para>
        <para>
            Hasonló az előző feladathoz egy kisebb átalakítással.A különbség abban mutatható ki, hogy mostmár a gyökérelemre is mutat egy mutató, emiatt a binfa konstruktornak adunk egy gyökérobjektumot. Még egy különbség, hogy a gyökérelemet kell átadni nem a referenciát a függvénynek vagy ahol a fát rajzolta ki, nem úgy mint ezelőtt.
            
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
            <link xlink:href="https://gist.github.com/AmidaHS/c29b3b7d20aafda49e47fdc0d9e83df7">https://gist.github.com/AmidaHS/c29b3b7d20aafda49e47fdc0d9e83df7</link>
        </para>
        <para>
            (6.4-hez hasonló)
            Egy olyan operátort hozunk létre ami ha nem tartalmazza a gyökeret akkor lemásolja önmagát.Ezt egy rekurzióval fejeződik be, ami minden ágat újra megalkot a másik gyökérre.
            A "rekurzioInditasa" függvény értelemszerűen elindítja a függvényt. Nullás gyermek esetén itt, egyes gyermek esetén azon is tovább fut.
            A "rekurzioazAgakon" átfut az összes ágon és az új csomópontokat is létrehozza.
            A "=" operátor segítségével az alap binFa-t átmásoljuk a binFa2-be.
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
